\chapter{插圖}

儘量用向量圖，少用點陣圖（螢幕截圖只適合用於step-by-step介紹軟體操作）。

在生成 {} .eps 或 {} .pdf 圖片的時候，最好也同時嵌入所用的字體，
這樣最後生成的書籍 PDF 的字體是全部嵌入的。
事後補救的辦法見 \S \ref{sec:embedFont}。

\section{繪圖軟體}

\mybooktitle 的排版過程中我使用了多種繪圖工具，這裡簡單列舉一下。
這裡舉的插圖例子大多數可以在樣章 \footnote{\myurl{http://vdisk.weibo.com/s/mtupb}} 第6章中找到。
以下這些軟體都可以生成向量圖（EPS或PDF檔），印刷效果較好。

\subsection{Graphviz}
適合繪製依賴關係圖，包括 \fn{\#include} 標頭檔的關係圖（書p.132圖~6-1）、
簡單的 class 繼承關係圖等。

優點：自動佈局。

缺點：如果對自動佈局不滿意，不易手工調整。
\subsection{gpic}

適合繪製線框圖，例如資料結構。本文的圖~\ref{fig:sharedptr} 就是用 gpic 繪製的。
gpic 可參考 Brian W. Kernighan 的 《PIC---A Graphics Language for Typesetting, User Manual》
和 Eric S. Raymond 的《Making Pictures with GNU PIC》。

缺點：無法輸入中文。

\subsection{METAPOST}
適合繪製函數圖像，例如書p.349圖~9-5。

\subsection{Visio}
適合繪製較複雜的 class diagram（書p.132圖~6-2），sequence diagram（例如書p.170圖~6-12）。
需要安裝 	
Visio Stencil and Template for UML 2.2
\footnote{http://www.softwarestencils.com/uml/index.html}。

可以輸入中文，可以視覺化編輯，可以匯出為 PDF 檔，經過剪裁去掉白邊
\footnote{用 \fn{pdfcrop} 工具 \S \ref{sec:pdfcrop} 按內容剪裁。}
之後可以方便地嵌入 \LaTeX 文檔。

缺點：多幅內容相近的圖片不易統一修改，例如《為什麼多執行緒讀寫 \fn{shared_ptr} 要加鎖？》%
\footnote{\myurl{http://chenshuo.googlecode.com/files/CppEngineering.pdf}}
中繪製的多幅 \fn{shared_ptr} 內部指針變化圖。

\subsection{Word}
適合複雜的表格，例如書p.161表~6-1。
可以輸出為PDF檔，剪裁之後以插圖的方式嵌入 \LaTeX 文檔。

\subsection{Excel}
適合繪製點數較少的性能資料圖（$x$-$y$ 坐標系），例如書p.147圖~6-3。

\subsection{Gnuplot}
適合繪製點數較多的性能資料圖，例如書p.150圖~6-6。

%\section{圖片工具}
%\subsection{pdfcrop}
%\subsection{ps2eps}
%\subsection{eps2png}

\section{待續……}

